\chapter{Visão Geral da Solução}

A partir dos subsistemas identificados para cada engenharia, foram propostas as soluções descritas abaixo.

\section{Aeroespacial/Automotiva}

\begin{itemize}
  \item Sistema de encaixe do calçado;
  \item Sistema de suporte da escova;
  \item Sistema de trilhos;
  \item Mecanismo de escoamento da água;
  \item Reservatórios de água limpa e de água com produto de limpeza;
  \item Caixa-protótipo - Estrutura externa;
\end{itemize}

\subsection{Sistema de encaixe do calçado}

	 Esse sistema conta com hastes do tipo arame de aço inoxidável para o encaixe do calçado, que estão nos dois lados opostos da caixa-protótipo. Esses arames são flexíveis e de formato ergonômico para o encaixe. Do lado em que se localiza o motor de passo, esses arames foram soldados a uma barra de ferro rosqueada de 5mm de diâmetro e 10 cm de comprimento. Duas estruturas dessas, uma para cada calçado, foram feitas, assim, elas são encaixadas na caixa por meio de dois furos e sustentadas por quatro mancais, um externo e um interno para cada lado do calçado, e 8 rolamentos, um para cada mancal.

  Ao fazer uma pesquisa sobre o uso dos tipos de aço, concluiu-se que é o mais apropriado para o uso são hastes de aço galvanizado, que não oxidam, a não ser que entrem em contato com o cloro, o que não vai ser o caso no projeto.


  Do lado externo da caixa, foram parafusadas 4 polias nas barras de ferro, que estão funcionando como eixos de rotação, em um sistema triangular de tração: duas no eixo do lado esquerdo de 15mm de diâmetro, uma no eixo do lado direito, também de 15mm de diâmetro, e uma no eixo do motor de passo, de 20mm de diâmetro, que localizamos no lado esquerdo inferior. Essas referências são feitas a partir da vista lateral da caixa-protótipo.

  A distância entre os eixos na caixa para o encaixe dos calçados é de 18,2 mm. Foram usadas duas correias para o sistema triangular de tração, uma de 400mm posicionada na horizontal e uma de 300m posicionada na vertical do lado esquerdo (que acopla a polia do motor e a do eixo do calçado).Lembrando que esse sistema se localiza de um lado da caixa-protótipo, e esse é o lado em que o arame irá sustentar a parte traseira do calçado.

    O objetivo desse sistema de polias é que, ao ligar o motor, o calçado faça movimentos giratórios para que o jato de água e a escova alcancem todas as suas faces.

  Para a sustentação da parte dianteira do calçado, foram fabricadas duas estruturas de arame dentrídicas que encaixam no calçado. cada uma delas foi soldada a uma barra de ferro rosqueada idêntica a já citada acima, de 10 cm de comprimento e 5mm de diâmetro. Para que elas girem junto com o calçado quando esse for girado, foram parafurados mancais iguais aos ja utilizados, dois para cada calçado, um externo e um interno, e 8 rolamentos, um para cada mancal. Para a estrutura ficar suspensa e alinhada com a parte traseira do calçado, o eixo com os mancais foram encaixados em duas cantoneiras, encaixadas de lado oposto formando um "T" com sua base apoiada e parafusada na estrutura da beça chamada base (Como pode-se verificar em bigura abaixo) e furadas com diâmetro de 10mm para não haver rosqueamento. 

  Essa base, que foi impressa em 3D com o material PLA, está parafurada com quatro rodas, uma em cada extremidade, para deslizar sobre uma barra de alumínio de 15 cm de comprimento, que fica sob ela. Esse sistema foi pensado para que calçados de tamanhos 34 a 44 fossem encaixados na máquina, sendo ajustável então ao tamanho desejado.

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/peca1}
	\caption{Sistema de Encaixe do Calçado - Peça 1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/peca_2}
	\caption{Sistema de Encaixe do Calçado - Peça 1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/peca_2_encaixe_das_hastes}
	\caption{Sistema de Encaixe do Calçado - Peça 2: Encaixe das Hastes}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/subsistema_traseiro_hastes}
	\caption{Sistema de Encaixe do Calçado - Subsistema Traseiro das Hastes}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/Assembly_do_funcionamento_do_ajuste_do_suporte_dianteiro_do_calcado}
	\caption{Sistema de Encaixe do Calçado - Suporte Dianteiro do Calçado}
\end{figure}


\subsection{Sistema de encaixe da escova}

		A escova está acoplada aos trilhos por uma estrutura que fará a sua sustentação. Esta foi desenvolvida e modelada em CAD e fabricada por uma impressora 3D. 
    Essa estrutura conta com um acoplamento para o motor DC, o braço da escova, e a escova. As peças estão enxaixadas por suportes e tampas. (Figura) São duas escovas, uma de cada lado do braço do suporte, movidas pelo mesmo eixo. Há um motor e o sistema se movimenta por duas polias, uma de 20mm e uma de 40mm de diâmetro, acopladas por uma correia de 600mm e de espaçamento de 15 cm entre elas. 
  O Material utilizado pela impressora 3D para fabricação das peças é o polímero ABS. O ABS – Acrilonitrila butadieno estireno - é um termoplástico derivado do petróleo amplamente utilizado na indústria, um dos principais e mais antigos materiais que vem sido utilizados na impressão 3D. Ele é resistente a impactos, possui uma leve flexibilidade, é durável, resistente ao atrito e a altas temperaturas, assim como a esforços mecânicos  \cite{ABS}. Suas propriedades estão determinadas abaixo:  
	Desnsidade: 1,03 g/cm3
	Temperatura de Transição Vítrea: 105º
  Tal estrutura foi impressa em 3D pelo polímero ABS como antes definido e tem suas peças e estruturas finais conforme imagens a seguir.
    
\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/braco}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Braço}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/escova}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Escova}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/polias}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Polias}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/suporte_p1}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Suporte P1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/suporte_p2}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Suporte P2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/suporte_p3}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Suporte P3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/suporte_p4}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Suporte P4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/drawing_braco}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Drawing Braço}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/drawing_escova}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Drawing Escova}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/drawing_Polias}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Drawing Polias}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/Drawing_suporte_p1}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Drawing Suporte P1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/drawing_suporte_p2}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Drawing Suporte P2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/drawing_suporte_p3}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Drawing Suporte P3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/drawing_suporte_p3}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Drawing Suporte P4}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/Assembly_suporte_completo}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Assembly do Suporte Completo}
\end{figure}
     
Sendo r1 o raio da polia motora e r2 o raio da polia movida, e que 
\begin{equation}
r1 = 0,01m
r2 = 0,02m
\end{equation},

temos que:

Cálculo da força Tangencial:

\begin{equation}
Ft = \frac{P}{w*r1}
\end{equation} 

Cálculo do Torque: Produto da força tangencial pelo raio da polia

\begin{equation}
T = Ft * r2
\end{equation}

Sendo i a corrente,V a tensão do motor e P a potência fornecida por ele, temos os seguintes dados:
i=1,6 A
V= 24V

Se
\begin{equation}
P = i*V
\end{equation}
,
\begin{equation}
P = 38,4 W
\end{equation}

Sabendo disso e que \begin{equation} w = 3540 rpm \end{equation} e que essa é a velocidade angular do motor, tem-se que 

\begin{equation}
Ft = \frac{38,4}{3540*0,01}
Ft = 1, 084 N
\end{equation}

Agora calculando os torques nas polias; Torque na polia movida:

\begin{equation}
T = Ft * r2
T = 1,084 * 0,02
T = 0,02169 N*m
\end{equation}

Torque na polia motora:

\begin{equation}
T = Ft*r1
T= 1,084*0,01
T = 0,01084 N*m
\end{equation}

\subsection{Sistema de trilhos}
 
  O sistema de trilhos foi confeccionado com o intuito de possibilitar o deslize da escova. Este está montado na parte superior da tampa da caixa-protótipo, ficando dessa forma, na parte superior ao calçado, alcançando o calçado por meio de uma entrada feita na tampa (Figura). 
   Esse sistema conta com uma barra de alumínio do tipo sanduíche, de 65 cm, a qual está acoplada um motor de passos em sua extremidade e uma correia  de 140 cm em torno dela. Sobre essa barra de alumínio, há uma plataforma quadrada, de 65mmx65mm (base), que é responsável pela movimentação  do trilho. Sobre ela, estará acoplada a estrutura do suporte da escova. Assim o deslize da escova é possibilitado. 
   
\begin{figure}[H]
	\centering
\includegraphics[scale=0.5]{figuras/caixa_completa_catia}
	\caption{Sistema de Encaixe da Escova - Caixa Completa}
\end{figure}
   
Ele não foi projetado em CAD para impressão em 3D pois o seu formato, antes pensado de uma cremalheira, exigiria uma precisão muito grande, a qual a impressora 3D não pode alcançar. Por isso recorremos à outra alternativa, do alumínio, que não  oxida caso em contato com a água (o que seria um risco) e que também estava ao alcance financeiramente.

  
 \subsection{Mecanismo de escoamento da água}
  
  O mecanismo de escoamento da água da caixa-protótipo durante o processo de lavagem é realizado por meio de um desnível provocado pela sustentação da máquina. Ela é sustentada por uma estrutura de barras de ferro, retangular e de altura de 90 cm. A máquina, de um lado, está sustentada por duas cantoneiras de um lado, o que provoca um desnivelamento da caixa-protóripo fazendo a água escorrer. Ela escorre para um furo na extremidade da caixa protótipo, o furo que dá acesso ao filtro. Do filtro, a água já volta para o reservatório (esvovação do calçado) ou é descartada (enxágue).
  
\subsection{Reservatórios de água limpa e de água com produto de limpeza}

	Na parte traseira da máquina, estão alojados dois reservatórios. Um, localizado mais perto do filtro, para armazenar a água com sabão, que é usada para esfregar o calçado e é o recipiente de devolução da água filtrada para continuação desse processo. O outro, armazena a água limpa, que após o processo de esfregamento do calçado, será bombeada por meio dos jatos para o enxágue deste.
    
   No processo de adaptação do projeto, optou-se pela utilização de dois galões de 5L cada. Estes galões atuam como os reservátorios já mencionados e estão apoiados por meio de uma pequena pratileira, confeccionada por meio de cantoneiras e madeira, fixada ao suporte inferior (de ferro) da caixa. 

\subsection{Caixa-protótipo - Estrutura externa}

	A caixa-protótipo de polietileno necessitava de reforço estrutural, o qual fizemos por meio da anexação de chapas metálicas tanto no fundo da caixa, quanto na parte traseira, onde fica o motor do suporte do calçado. Utilizamos placas metálicas de tamanhos 50x35 (cm), no fundo, e 40x35 (cm), na parte traseira. A fixação dessas placas se deu da seguinte forma: no fundo, onde era requerido um maior cuidado contra rachaduras, utilizamos rebites e parafusos, todos vedados com silicone para motores, o qual tem grande acertibilidade em vedar os furos. 
    
    Para a sustentação da caixa-protótipo, reciclamos uma estrutura de ferro, o qual usamos para fixar os suportes do filtro, dos reservatórios, da caixa de componentes eletrônicos, além da chapa metálica traseira afim de dar maior estabilidade para o motor. Nesse mesmo suporte, reforçamos com a soldagem de uma barra metálica para dar maior suporte ao fundo da caixa, além da instalação de cantoneiras que criaram o desnível necessário para o escoamento da água utilizada.
    
\subsection{Simulação no Ansys}

Utilizando o material ABS  nas peças impressas em 3D com as seguintes propriedades:
E=2,2 GPa
v= 0,3
E o aluminio no suporte do motor obteve-se na simulação os seguintes resultados:
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{figuras/deforma__o}
\caption{Simulação deformação.}
\label{Simulação deformação.}
\end{figure}
 Nota-se na  figura a acima que ao considerar a força tangencial da polia e a força peso do motor, situação extrema visto que a força tangencial agirá na polia e não no material que a reveste, terá uma maior deformação na sua parte inferior onde estará acoplada a polia maior.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{figuras/vonmisses}
\caption{Simulação equivalencia da deformação elástica .}
\label{Simulação equivalencia da deformação elástica.}
\end{figure}

 Nota-se que a deformação necessária para a estrutura chegar a romper seria de 6,168 e-5, considerando o critério de falha de Von Misses, com base na deformação maxima encontrada de 1,952e”-5, infere-se que a estrutura não falhará mesmo utilizando condições extremas na simulação, assim, garantindo a integridade estrutural da mesma.  

\subsection{ Processo de fabricação}

Caixas: A princípio foram utilizadas duas caixas de polietileno , sendo que uma foi utilizada para confeccionar os reservatórios menores, desta forma foi necessário cortá-la e lixá-la, com o objetivo de fabricar caixas menores. Após as caixas referentes aos reservatórios serem obtidas estas foram fixadas a caixa maior por meio de soldas e vedadas por meio de silicone. 

A tampa da caixa precisou ser adaptada para que o trilho pudesse ser fixado e o suporte em U, que segura a escova, pudesse deslizar sobre a mesma. Desta forma, foram cortados dois retângulos na tampa de com auxílio de uma furadeira e uma tico-tico. 

Trilho: Após o trilho de alumínio ser obtido o mesmo precisou ser usinado para que ficasse do tamanho da caixa utilizada, assim, com o auxílio de uma máquina o trilho foi cortado na medida previamente estabelecida.

\clearpage
\section{Eletrônica}

\begin{itemize}
\item Sensores
\item Controle 
\item Confecção de placas de circuito impresso
%\item Isolamento da afiação da parte interna da máquina
\end{itemize}

\subsection{Sensores}
Este modulo tem o objetivo de apresentar características dos sensores e seu uso  no projeto:
\begin{itemize}
%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=4cm]{figuras/FSR}
%\caption{Sensor resistivo de força}
%\label{fsr}
%\end{figure}
%
%\item FSR fource sensor resistive - é um sensor que detecta a força aplicada e converte o valor em resistência elétrica. %\cite{fsr} 
	%O FSR será utilizado entre a aste do braço e a parte superior de modo a detectar quando o calçado tiver tamanhos diferentes evitando que os motores e as cerdas sejam forçados.
    
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4cm]{figuras/chave_fim_de_curso}
\caption{Chave de Fim de Curso}
\label{chave_fdc}
\end{figure}
\item Chave de fim de curso - é um comutador elétrico, possui um contato normalmente fechado e outro normalmente aberto que ao ser acionado não permite a passagem da corrente para o primeiro modo e para o segundo fecha o contato permitindo a passagem. %\cite{chave_fim_curso}
	A chave de fim de curso está sendo usada para desligar o motor de passo que movimenta os trilhos, é uma medida de segurança para caso os motor desloque a estrutura além do projetado. 
    Há uma segunda chave de fim curso localizada na tampa da estrutura para desligar todos os equipamentos eletrônicos quando for aberta e dando continuidade quando fechada. Evitando assim erro de lavagem por a tampa estar aberta e sem contato com o tênis, aumentando a confiabilidade do sistema e reduzindo riscos de segurança.
  
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4cm]{figuras/sensor_nivel}
\caption{Detector de nível.}
\label{detector_nv}
\end{figure}
\item Sensor de nível de água - este sensor realiza medição do nível da água armazenada em um reservatório, tem o funcionamento semelhante ao de uma chave liga-desliga e pode acionar dipositivos como bomba, lâmpada e enviar um pulso para a raspberry. %\cite{nivel_agua}
	Estão sendo utilizados no projeto 03 sensores de nível, um para medir o nível de água limpa presente em um reservatório, o outro sensor em um reservatório possuindo água com sabão e o último para o reservatório que contem água filtrada da primeira lavagem. A finalidade é de se obter o feedback e controle de maneira a evitar a falta de água nos reservatórios.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4cm]{figuras/modulo_rele}
\caption{Módulo Relê.}
\label{rele}
\end{figure}
\item Modulo relê - o relê é um interruptor eletromecânico, no qual seu funcionamento decorre da corrente que passa pela bobina gerando um campo eletromagnético fazendo com que dois contatos metálicos abra ou feche o circuito. O modulo relê permite acionar uma carga que exija um consumo alto de corrente utilizando a raspberry. % \cite{rele}
	Para o projeto utiliza-se 02 módulos cada um com 04 reles,  para acionar 03 bombas d'água, 01 motor DC e 01 válvula solenóide.

\item Motor DC - Foi utilizado um motor DC para rotacionar a escova para lavagem estando dentro de uma estrutura isolada contra água e por um sistema de polias transferindo a energia para o eixo da escova.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4cm]{figuras/Bomba}
\caption{Bomba d'água}
\label{rele}
\end{figure}

\item Bomba d'água - É um motor DC no qual tem uma espécie de acoplamento com duas mangueiras. É responsável pela distribuição do fluxo de água ao sistema.
Estão sendo utilizadas 03 bombas, uma para cada reservatório (água limpa, água com sabão, água filtrada).

%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[width=4cm]{figuras/Sensor-Fluxo}
%\caption{Sensor de fluxo}
%\label{rele}
%\end{figure}
%
%\item Sensor de fluxo - é um sensor para medir a quantidade de água em litros que passa em seu interior. No projeto ele é usado para medir o consumo de água limpa por lavagem da máquina.
\end{itemize}
%
\subsection{Comunicação}

\textbf{TCP}

%o que é?

TCP (Transmission Control Protocol) é um protocolo orientado a conexões, o que significa que uma conexão entre dois pontos é mantida ate que as mensagens entre as duas extremidades tenham sido trocadas. Ele determina como dividir os dados em pacotes que as redes podem entregar, envia pacotes e aceita pacotes da camada de rede, coordena o controle de fluxo e manipula a retransmissão de pacotes descartados ou truncados bem como o reconhecimento de todos os pacotes que chegam. É um dos principais protocolos de comunicação existente entre cliente-servidor, amplamente utilizado nos serviços da camada de transporte do modelo TCP/IP, pois na sua estrutura há correções significativas de erros, sendo um protocolo seguro.  

%Como funciona?

Durante uma comunicação entre dispositivos realizada através do protocolo TCP/IP, ambos os equipamentos devem estabelecer uma conexão, sendo então iniciado o protocolo. O dispositivo que realiza a requisição da conexão é conhecida como cliente, enquanto o dispositivo que aguarda essa requisição é conhecido como servidor. Portanto, damos inicio a comunicação entre cliente-servidor, de modo que ambos dispositivos estabelecem uma conexão para a realização de troca de informações. 

A conexão é estabelecida com o auxílio da internet, onde através de sockets é possível restringir uma conexão de uma rede com diversos dispositivos a apenas dois equipamentos. Diante disto, é possível realizar uma comunicação lógica entre estes dispositivos, pois há uma comunicação direta entre os dispositivos interligados através de uma rede com algumas camadas para trafego de dados.  

Para iniciar uma conexão no protocolo TCP/IP é utilizado o método Three-Way Handshake, onde através de 3 confirmações uma conexão é estabelecida. O protocolo tem início quando o cliente envia um sinal de requisição (SYN) ao servidor, pedindo para estabelecer uma conexão. O servidor ao receber a requisição do cliente retorna um sinal de confirmação (ACK), onde o cliente pode iniciar a comunicação. O cliente envia mais um ACK ao servidor, para relatar que está ciente que a comunicação encontra-se estabelecida e que está pronto para receber os dados.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/threewayhandshake}
	\caption{Iniciando comunicação cliente-servidor – Three-Way Handshake}
\end{figure} 

%Imagem … TWH

Após o protocolo validar o envio da mensagem correta será necessário finalizar o servidor, onde o cliente envia uma flag para o servidor alertando que todos os dados foram transferidos e a conexão deve ser finalizada. O servidor recebe a requisição do cliente, envia um ACK ao cliente e finaliza a conexão. 

Foi utilizado como forma de comunicação o protocolo HHTPS, pois traz mais segurança em serviços com servidores e seus respectivos clientes. 

Para começar, o HTTP (Hyper Text Transfer Protocol) é um protocolo, ou seja, uma determinada regra que permite ao seu computador trocar informações com um servidor que abriga um site. Isso quer dizer que, uma vez conectados sob esse protocolo, as máquinas podem receber e enviar qualquer conteúdo textual – os códigos que resultam na página acessada pelo navegador.

O problema com o HTTP é que, em redes Wi-Fi ou outras conexões propícias a phishing (fraude eletrônica) e hackers, pessoas mal intencionadas podem atravessar o caminho e interceptar os dados transmitidos com relativa facilidade. Portanto, uma conexão em HTTP é insegura.

Nesse ponto entra o HTTPS (Hyper Text Transfer Protocol Secure), que insere uma camada de proteção na transmissão de dados entre seu computador e o servidor. Em sites com endereço HTTPS, a comunicação é criptografada, aumentando significativamente a segurança dos dados. É como se cliente e servidor conversassem uma língua que só as duas entendessem, dificultando a interceptação das informações.

%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.5]{	}
%	\caption{Finalizando comunicação cliente-servidor – Flag FIN}
%\end{figure} 

%Imgame FIN


%Utilização?

Este método foi utilizado para manter uma conexão segura com o cliente durante a realização do protocolo de limpeza do equipamento, onde o cliente irá enviar uma requisição de limpeza ao servidor especificando o tipo de limpeza a ser utilizada. O servidor irá processar esses dados e enviará ao cliente informações sobre cada etapa do processo, notificando a finalização de processos, aguardando até que haja confirmação do cliente para finalização do serviço.

%\textbf{I2C}
%
%%O que é?
%
%O protocolo I2C (Inter-Integrated Circuit) é utilizado para realizar uma comunicação entre um ou mais dispositivos em modo “Master” com um ou mais dispositivos em modo “Slave”, sendo possível um total de até 127 dispositivos em modo “Slave” realizar trocas de informações a partir desse protocolo de comunicação. Este protocolo é muito popular por ser bastante utilizado na comunicação entre periféricos de baixa velocidade a placas-mãe, microcontroladores e outros.
%
%
%%Como funciona?
%
%No protocolo de comunicação I2C a transmissão da informação entre os dispositivos é realizada através de 2 fios, onde o SDA (Serial Data) é responsável pelo envio de dados e o SCL (Serial Clock) responsável pelo clock do barramento.  
%
%
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/i2c_neutro}
%	\caption{Formato de comunicação I2C – Master e Slave}
%\end{figure} 
%
%%Imagem 1 … 
%
%O sinal de SCL é controlaldo pelo circuito “Master”, responsável também por definir a velocidade de comunicação entre os dispositivos. Os sinais SDA e SCL, ilustrados na FIGURA X, encontram-se em nível lógico alto até que seja enviada uma requisição para dar inicio a transferência de dados pelo sinal SDA.  Desta forma, quando é necessário o envio de um dado o “Master” seta o sinal SDA para nível lógico baixo - start bit -, iniciando o protocolo I2C, até que seja encerrado através de um bit - stop bit -, conforme apresentado na FIGURA 2. Quando iniciada a comunicação o canal encontra-se ocupado, sendo possível apenas uma transferência de dados por endereço. 
%
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/i2c_inicio}
%	\caption{Comunicação I2C - start bit e stop bit}
%\end{figure} 
%
%
%
%O protocolo I2C é formado por transferências de 1 byte, portanto a cada etapa do protocolo há uma sequência de 8 bits sendo enviada pela linha SDA, sendo reconhecia pelo sinal de clock. No início do protocolo são enviados 7 bits para especificar o endereço ao qual o “Master” requisita uma comunicação com o dispositivo “Slave” e 1 bit para determinar se ocorrerá leitura ou escrita no registrador desse dispositivo. Caso o dispositivo exista, ele responderá com um ACK, reconhecido por um pulso na linha SCL. Desta forma, de acordo com o ultimo bit enviado no passo antetior, o “Master” irá realizar a escrita\/leitura aravés de 8 bits no registrador do “Slave” escolhido. Um bit de ACK\/NACK será reconhecido pelo pulso SCL avisando se foi possível realizar a leitura ou escrita do dado no registrador, conforme ilustrado na \textbf{FIGURA 3}.
%
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/i2c_protocolo}
%	\caption{Protocolo de comunicação I2C entre “Master” e “Slave”}
%\end{figure} 
%
%%imagem 3 …
%
%O protocolo I2C será utilizado para realizar transferências de dados entre a Raspberry e a TIVA, onde a Raspberry será responsável por estabelecer a comunicação entre o cliente-servidor, tais como envio de dados e atualizações sobre o sistema. Já a TIVA é responsável pelo processamento dedicado dos sensores e motores, enviando dados através do protocolo I2C para atualizar os parâmetros do sistema para a Raspberry. 
%
%Este método foi utilizado para aumentar a capacidade de execução de processos, onde é mais eficaz trabalhar apenas com o controle do sistema em uma placa dedicada – Tiva TM4C123 –, sendo a outra – Raspberry – necessária para introduzir ao sistema as variáveis estabelecidas pelo cliente. Outra característica importante é que esse mecanismo estabelece um maior nível de segurança para a Raspberry, evitando que o sistema venha apresentar severas falhas em seus periféricos de entrada e saída, ou até mesmo no sistema. 
%
%O microcontrolador é responsável por manter o controle do sistema e enviar dados a raspberry, este fato é possível pois o protocolo I2C ocorre por interrupções em um pino de entrada do microcontrolador, este sinal é ativado por borda, desta forma quando o “Master” faz a requisição de leitura, o microcontrolador envia os dados através de um vetor de tamanho n, onde n corresponde a quantidade de dados significativos ao usuário, por exemplo, finalização do protocolo, erros ou dados dos sensores que estão sendo atualizados enquanto ocorre o protocolo de limpeza. 
%

\subsection{Controle}
Para este modulo será descrito como será realizado o controle dos sensores e motores. Para isso, será como microcontroladores a Raspberry PI3. Microcontroladores são dispositivos semelhantes a um computador reduzido em um único chip (circuito integrado). % \cite{micro}
Pode ser visualizado em \url{https://gitlab.com/wash-machine/Communication/tree/master/sensores}

\begin{itemize}
  %
  %\item Microcontrolador Tiva TM4C123 a priori foi escolhido por apresentar mais portas digitais do que o MSP430 (escolhido anteriormente) e mais interrupções.%
  \item A \emph{Raspberry} efetua o controle dos motores de passo, motores DC, sensores de nível, sensor de presença. É utilizada para realizar o controle, comunicação e o interfaceamento da máquina com o software.

  \begin{figure}[H]
    %\begin{minipage}{0.5\textwidth}
    %\centering
    %\includegraphics[width=4cm]{figuras/TIVA123G}
    %\caption{Tiva TM4C123G}
    %\label{Tiva 123G}
    %\end{minipage}
    %\begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth, height = 4cm]{figuras/rasp}
    \caption{Raspberry Pi 3}
    \label{rp3}
  \end{figure}
\end{itemize}

\subsection{Algorítimos}

\subsubsection{Geral}

O código foi desenvolvido no ambiente da raspberry utilizando o python como linguagem de programação. Envolve todos os processos de controle e sensoriamento e comunicação do sistema.

Pode ser visualizado em \url{https://gitlab.com/wash-machine/Communication/blob/master/rasp_pi2.py}

\subsubsection{Teste}

Foram gerados códigos para cada subsistema de controle, onde algorítimos de testes foram criados para realizar uma rápida verificação do comportamento dos sensores e motores , de forma a validar a existência de erros. Desta forma, pode-se realizar a correção de problemas de forma isolada.

\subsection{Confecção de placas de circuito impresso}

Até o momento foi confeccionada uma PCI do driver de motor de passo. 
 Para a confecção das placas de circuito impresso, efetuou-se primeiramente a simulação (figura \ref{Figura_9}) do circuito e posteriormente desenhou-se o layout do circuito  utilizando o software Proteus 8.6, na figura \ref{layout_driver} apresenta o layout do driver. Para a primeira placa utilizou-se o método térmico para a confecção da PCI, onde utilizou-se uma placa de fonolite face simples. As demais placas foram produzidas utilizando o método foto sensível.
 
 \begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[Esquemático]{
\includegraphics[width=0.45\textwidth, height = 4.5 cm]{figuras/layout_driver}
\label{layout_driver}
}
\quad
\subfloat[visualização 3D]{
\includegraphics[width=0.45\textwidth, height = 4.5 cm]{figuras/placa_simulada_3d}
\label{layout_driver}
}
\caption{Layout - driver motor de passo}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth, height = 8 cm]{figuras/placa_driver_ferro}
    \caption{Placa de circuito impresso finalizada}
    \label{placa_pci}
\end{figure}
%Serão confeccionados placas de circuito impresso para o(s) sensore(s) que necessitar(em) de um circuito para ser acionado, também serão confeccionados PCB's para os \emph{drivers} dos motores de passo.
%\subsection{Isolamento da afiação da parte interna da máquina}
%Será realizado o isolamento de fios de alimentação dos motores DC e de passo, dos sensores FSR, chave de fim de curso.
%\subsection{Proposta de Solução}

\section{Energia}
A área de energia será responsável pelos seguintes subsistemas:
\begin{itemize}
\item Sistema de alimentação da máquina;
\item Confecção dos \emph{drivers} para os motores de passo;
\item Isolamento dos componentes eletrônicos;
\item Sistema de filtragem da água ao longo do ciclo de lavagem.
\end{itemize}

Os estudantes de engenharia de energia do projeto são responsáveis com auxílio de um estudante de engenharia eletrônica pela confecção de dois drives para os motores de passo, pelo dimensionamento e escolha do filtro na reutilização da água no processo de escovação, fonte de alimentação e pelo isolamento dos fios. Nos próximos tópicos serão apresentadas as descrições e justificativa para a escolha de cada material.

\subsection{Fonte de alimentação}
Todo sistema elétrico da máquina necessita de uma quantidade correta de energia para manter seu funcionamento e a integração dos equipamentos. A fonte de alimentação é o dispositivo responsável por fornecer energia elétrica aos componentes. Portanto, é um tipo de equipamento que deve ser escolhido e manipulado com cuidado, afinal, qualquer equívoco pode resultar em provimento inadequado de eletricidade ou em danos à máquina.

Para a escolha da fonte de alimentação é necessário o cálculo de potência dos equipamentos que estarão ligados a ela, assim deve-se verificar os \emph{datasheets} de cada componente para saber sua potência máxima, considerando um erro de 5\%.

Para o cálculo da potência total  da máquina será a tensão de cada equipamento multiplicado pela corrente.

\begin{equation}
P = V * I
\end{equation}

\begin{itemize}
\item 01 Motor de passo nema 17 com 4 kgf
\begin{equation}
P = 12 * 2(1,7)
P = 40,8 W
\end{equation}

\item 01 Motor de passo nema 17 com 2.4 kgf

\begin{equation}
P = 12 * 2(1,5)
P = 36 W
\end{equation}

\item 02 Motores DC

\begin{equation}
P = 2 * 12 * 1,35
P = 32,4 W
\end{equation}

\item 03 Bombas

\begin{equation}
P = 3 * 12 * 0,5
P = 18 W
\end{equation}

\item 01 Raspberry PI3

\begin{equation}
P = 5 * 2
P = 10 W
\end{equation}
\end{itemize}

A potência máxima total necessária calculada é de 137,2 W e a corrente máxima total a ser fornecida é de 12,6 A.

Após os cálculos verificou-se qual fonte atenderia aos nossos requisitos, logo escolheu-se a fonte da marca Multilaser do tipo ATX que possui uma potência real de 200W, suportando picos de 400W.

O sensor de nível, chave fim de curso, sensor de fluxo são alimentados pelo MSP.

\subsubsection{Bitola e fios}
Para o dimensionamento da bitola dos cabos utilizou-se a norma ABNT NBR 5410, assim, de acordo com projeto, os condutores entram como método do tipo G, presente na Figura \ref{Tabela_1}, que são os condutores nus ou isolados sobre isoladores. Nesses, o espaçamento entre os cabos unipolares é de no mínimo uma vez o diâmetro externo do cabo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Tabela_1}
  \caption{Temperaturas características dos condutores}
  \label{Tabela_1}
\end{figure}

A temperatura que o condutor suporta é de acordo com seu tipo de isolação,
mostrado na Figura \ref{Tabela_1}.


\subsection{Motores}

Os motores de passo serão utilizados para a movimentação dos calçados e das cerdas no eixo horizontal. A escolha deste tipo de motor para essas partes da estrutura foi feita devido à necessidade de controle na direção e na velocidade da estrutura para que o calçado possa ser girado em ambas as direções e as cerdas possam fazer o movimento de ida e volta, abrangendo a limpeza por toda a extensão do calçado.

Os motores DC serão utilizados para girar as cerdas, uma internamente e a outra externamente. O motor DC foi escolhido para esta parte do processo por não haver necessidade do controle da direção, uma vez que as cerdas irão girar sempre no mesmo sentido.

\subsubsection{Motor de passo}
O motor de passo é uma máquina elétrica que converte pulsos elétricos em movimento mecânico, sendo que seu eixo rotaciona com pequenas variações angulares, denominadas de “passos”. Ao energizar uma bobina de cada vez, esta cria um campo magnético que atrai o rotor magneticamente ativo a se alinhar a ela, realizando-se um passo completo ou movimentando o rotor entre duas bobinas, realizando meio-passo.

Esses motores podem ser classificados por sua polaridade, podendo ser unipolares ou bipolares. Os motores unipolares têm dois enrolamentos por fase, um para cada sentido de corrente e não necessitam de ligação reversa nos polos. Os motores bipolares têm um enrolamento por fase e seu controle é feito por ponte H, pois é necessário reverter o sentido da corrente para o acionamento das bobinas no sentido desejado. Apesar de o motor de passo unipolar apresentar um circuito de acionamento de mais simples construção, o motor de passo bipolar gera torques mais elevados. Ambos os tipos podem ser vistos na Figura \ref{Figura_2}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Figura_2}
  \caption{Enrolamentos motor de passo. a) Motor unipolar. b) Motor bipolar.}
  \label{Figura_2}
\end{figure}

Os motores de passo do projeto serão 2 Nema 17, ambos bipolares, acionados por ponte H dupla, um produz 4 Kgf com uma corrente de 1.7 A por fase, o outro produz 2.2 Kgf com uma corrente de 1.5 por fase e os dois são alimentados 12 V. O motor utilizado para movimentação dos calçados será de um passo e das cerdas no trilho será de meio passo.

\subsection{\emph{Drivers}}

Para realizar o controle de um motor de passo existem variadas formas, um exemplo é o \emph{driver} que geralmente requer entrada na forma de direção e pulsos, e assim gera corrente em cada fase do motor para o rotor girar em um passo inteiro, meio passo ou micropasso, dependendo do torque, velocidade, entre outros fatores que se deseja.
Para o controle de um motor de passo através de um microcontrolador é necessário  um \emph{driver} para acionar as bobinas, pois a corrente que sai da porta digital  é muito baixa na ordem de mA que é o caso do microcontrolador usado no projeto. Para cada \emph{driver} projetado utilizou-se dois elementos essenciais, uma ponte H dupla e quatro optoacopladores para cada porta do microcontrolador.

\subsubsection{Transistor}

Transistor é um componente eletrônico que pode funcionar como um amplificador de tensão ou corrente, regulador de corrente ou até mesmo como comutador de circuitos.
Atualmente existem diferentes tipos de transistores, nomeadamente o transistor bipolar (TBJ) e o transistor de efeito de campo FET. Na produção da ponte H do projeto, utilizou-se transistor FET.

Existem dois tipos de transistor de efeito de campo: o FET de junção (JFET – \emph{Junction Field Effect Transistor}) e o FET de porta isolada (IGFET – \emph{Insulated-Gate Field Effect Transistor}) mais comumente chamado MOSFET (\emph{Metal Oxide Semiconductor Field Effect Transistor}).

O transistor MOSFET (\emph{Metal Oxide Semiconductor Field Effect Transistor},
ou transistor de efeito de campo de semicondutor de óxido metálico), é, de
longe, o tipo mais comum de transistores de efeito de campo em circuitos tanto
digitais quanto analógicos. A tensão entre dois terminais do transistor controla
a corrente que circula pelo terceiro terminal. O nome do dispositivo origina-se
de seu princípio de operação. Possui normalmente 3 terminais: Porta, Fonte e
Dreno (ou \emph{Gate}, \emph{Source} e \emph{Drain} respectivamente). Há dois
tipos essenciais: o canal NMOS e o canal PMOS, e se diferenciam basicamente pela
polarização, como pode ser visto na Figura \ref{Figura_3}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Figura_3}
  \caption{Representação do transistor NMOS e PMOS, respectivamente.}
  \label{Figura_3}
\end{figure}

A corrente a ser fornecida para um circuito, que circula entre o terminal Fonte e o Dreno do FET, é controlada pela tensão aplicada no terminal Porta. Este último possui uma separação dielétrica dos outros dois, gerando portanto uma corrente quase nula no gate, e um campo elétrico que influencia no Dreno e na Fonte.

MOSFET de potência são alternativas mais atraentes do que os transistores bipolares. Embora eles custem mais caro, para a mesma capacidade, eles são mais simples de operar e possuem uma área de operação segura mais ampla.

O controle é baseado no campo elétrico estabelecido pela tensão aplicada no
terminal de controle, que pode ser visto na Figura \ref{Figura_4}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{figuras/Figura_4}
  \caption{Representação dos terminais de um NMOS.}
  \label{Figura_4}
\end{figure}

A tensão VGS, em um primeiro momento, faz as lacunas livres da região do substrato sob a porta serem repelidas, deixando uma região de depleção. A tensão positiva sob a porta atrai elétrons das regiões n+ da fonte e do dreno para a região do canal. Quando elétrons suficientes estiverem sob a porta, o canal estará formado ligando a fonte ao dreno. O valor mínimo de VGS para se formar o canal é chamado de tensão de limiar (threshold) ou Vth.

Operação do transistor:

A operação de um MOSFET pode ser dividida em três diferentes regiões, dependendo das tensões aplicadas sobre seus terminais. Para o MOSFET canal n:
\begin{itemize}

\item \textbf{Região de corte}: quando VGS < Vth, onde VGS é a tensão entre a porta e a fonte. O transistor permanece desligado, e não há condução entre o dreno e a fonte. Enquanto a corrente entre o dreno e fonte deve idealmente ser zero devido à chave está desligada, há uma fraca corrente invertida.

\begin{equation}
I_D = 0
\end{equation}

\item \textbf{Região de Triodo (ou região linear)}: quando VGS > Vth e VDS < VGS - Vth onde VDS é a tensão entre dreno e fonte. O transístor é ligado, e o canal que é criado permite o fluxo de corrente entre o dreno e fonte. O MOSFET opera como um resistor, controlado pela tensão na porta. A corrente do dreno para a fonte é:

\begin{equation}
I_D = \mu_nC\textsubscript{ox}{W \over L}(V\textsubscript{GS} - V\textsubscript{th})V\textsubscript{DS}(1 - {V\textsubscript{DS} \over 2}) 
\end{equation}
\end{itemize}


Para o transistor PMOS as equações são idênticas, porém Vth é negativo e as inequações são inversas.

\begin{equation}
I_D = {1 \over 2}\mu_nC\textsubscript{ox}{W \over L}(V\textsubscript{GS} - V\textsubscript{th})\textsuperscript{2}
\end{equation}

Para o \emph{driver} o transistor escolhido foi o IRF540N, pois suas especificações de tensão e corrente atendem ao que foi projetado. Possui corrente máxima de 33 A a uma temperatura de 25 C e 23 A para uma temperatura de 100 C, suporta uma tensão VDS de 100 V, seu Vth = 2 V. Foram utilizados 08 transistores para cada circuito de \emph{driver}. Todos os transistores em questão estão sendo operados como chaves, logo, estão operando em duas regiões: corte e triodo.

Para garantir a região de corte (chave aberta) basta VGS < Vth, com o microcontrolador aplica-se 0 V no optoacoplador que envia 0 V ao gate dos transistores, portanto, VGS < Vth e ID = 0 A.  
Para garantir a região de triodo (chave fechada) basta VGS > Vth e VDS < VGS - Vth, com o microcontrolador aplica-se 3.3 V no optoacoplador que envia 12 V ao gate dos transistores acionados.

\subsubsection{Diodo}

Para converter a corrente alternada em corrente contínua foram utilizados diodos. Há necessidade desta conversão porque a maioria dos aparelhos eletrônicos utilizados funcionam somente com corrente contínua, ou seja, uma só polaridade. Sendo assim, o diodo funciona como uma chave fechada (resistência zero) para uma polaridade da tensão de entrada e como uma chave aberta (resistência infinita) para a polaridade oposta, dessa forma, deixando passar corrente elétrica em apenas uma polaridade.

No caso do projeto em questão, os diodos funcionam como proteção, isto é, tem a função de evitar que os transistores sejam danificados com a corrente e tensões reversas que podem surgir em decorrência do acionamento do motor. O modelo utilizado para a montagem do circuito \emph{driver} foi o IN508 que suporta uma corrente de até 3 A.

\subsubsection{Ponte H}

A ponte H é um circuito contendo quatro elementos com função de seccionamento,
geralmente transistor MOSFET, com uma carga no meio, sendo que as mais
utilizadas são motores DC ou motores de passo. Cada motor de passo necessita de
duas pontes h, sendo uma ligada em cada bobina. Um exemplo de ponte h pode ser
vista na Figura \ref{Figura_5}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{figuras/Figura_5}
  \caption{Exemplo de Ponte H. (TANTOS, 2011)}
  \label{Figura_5}
\end{figure}

Baseando-se na Figura \ref{Figura_6}, quando os transistores Q1 e Q4 são acionados, uma corrente passa pelo motor energizando-o e fazendo-o girar em determinado sentido, quando acionados os transistores Q2 e Q3, o motor é energizado girando no sentido inverso. Os transistores Q1 e Q2 ou Q3 e Q4 não podem ser acionados juntos, pois causará curto-circuito.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Figura_6}
  \caption{Esquemático da ponte H.}
  \label{Figura_6}
\end{figure}

\subsubsection{Optoacopladores}

Quando se trabalha com tensões diferentes em um mesmo circuito, utiliza-se o optoacoplador que tem a função de isolar parte do circuito. No caso do nosso projeto, o microcontrolador possui uma corrente muito baixa comparada com o \emph{driver}, assim para que a corrente do \emph{driver} não entrasse no microprocessador ou até mesmo na raspberry, danificando os componentes, utilizou-se um optoacoplador.

O optoacoplador não utiliza um contato elétrico, nem mecânico, apenas luminoso, assim escolheu-se um optoacoplador 4N25 no qual funcionamento é extremamente simples. No interior de seu encapsulamento existe um LED emissor de luz em conjunto com um receptor, enquanto o LED estiver aceso, contato torna-se aberto e a tensão flui normalmente, quando o LED estiver apagado o contato torna-se fechado e o envio de tensão é cessado.

O modelo 4N25 consiste em gálio LED infravermelho de arsenieto e um
fototransistor NPN de silício, no qual possui seis pinos, o pino 1 (ânodo) e 2
(cátodo) é onde o LED está conectado, de acordo com sua polarização, o pino 4
(Emissor), 5 (Coletor) e 6 (Base) correspondem aos terminais do transistor, o
pino 3 não possui nenhuma ligação. A figura \ref{Figura_7} representa esse modelo de acordo com seu \emph{datasheet}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{figuras/Figura_7}
  \caption{CI 4N25.}
  \label{Figura_7}
\end{figure}

Cada \emph{driver} possui 04 optoacopladores, cada optoacoplador é responsável por acionar dois transistores. Quando aplica-se a tensão de 3,3V na saída da porta digital do microcontrolador , o TBJ entra em modo de saturação fazendo com que a tensão de 12V chegue no gate dos transistores.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Figura_8}
  \caption{Esquemático dos optoacopladores.}
  \label{Figura_8}
\end{figure}

\subsubsection{Simulação do circuito}
Esse é um circuito que permite realizar a inversão da polaridade da corrente que flui através de uma carga, ou seja, com ele é possível fazer o controle da direção do motor.  

A simulação conta com os optoacopladores para realizar a proteção do circuito, eles enviam uma tensão maior que Vth e assim acionam os transistores do tipo MOSFET, cada um com a seu respectivo canal. Quando se tem o sinal e fecha a chave B1 de um transistor o outro também é fechado , assim deixando corrente fluir em apenas uma direção, enquanto isso B2 fica aberta.
Quando o transistores entram em modo triodo acionam as bobinas do motor de passo, e a alimentação das mesmas é feita por um MSP123.

Na Figura \ref{Figura_9} é possível verificar a simulação do circuito drive, utilizou-se o software Proteus, na versão 8.6.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Figura_9}
  \caption{Esquema do circuito driver completo.}
  \label{Figura_9}
\end{figure}

\subsubsection{Testes}

No decorrer do projeto, foram realizados alguns testes do circuito
\emph{driver}, o primeiro teste do circuito foi realizado em uma protoboard e
pode ser visto na Figura \ref{Figura_10}, o circuito funcionou conforme o
esperado resultando no acionamento do motor. Na Figura \ref{Figura_11} pode ser visto o circuito testado na placa universal, que também funcionou conforme o esperado. Os testes foram realizados para que, desta forma, fosse confeccionada a PCI.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{figuras/Figura_10}
  \caption{Teste realizado na protoboard.}
  \label{Figura_10}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=8cm]{figuras/Figura_11}
  \caption{Teste realizado na placa universal.}
  \label{Figura_11}
\end{figure}

\subsubsection{Integração}
Para otimização de espaço, parafusou-se ambos os \emph{drivers} na vertical,
como pode ser visto na figura \ref{Figura_12}, e posicionou-se o \emph{cooler} próximo a eles na parede da caixa de isolamento para que esse pudesse fazer a ventilação para ambos ao mesmo tempo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Figura_12}
  \caption{Posicionamento dos drivers dos motores de passo.}
  \label{Figura_12}
\end{figure}
 
Os \emph{drivers} receberam os sinais lógicos do microcontrolador, que enviava 3,3V, e a saída de alimentação das bobinas dos motores era alimentada pela fonte com 12V. Após todos os testes de integração realizados, atestou-se que os \emph{drivers} conseguem fazer a alimentação dos motores de passo satisfatoriamente, sem sobreaquecimento, e sem falhas notáveis.

\subsection{Isolamento}
Todos os componentes eletroeletrônicos de alimentação do sistema, que eram os
\emph{drivers}, a fonte ATX, a raspberry, os módulos relés e o
\emph{cooler}, foram colocados dentro de uma caixa de polietileno completamente
fechada, apresentando furos somente para ventilação e para a saída dos fios dos
motores, das bombas e da válvula. A caixa de isolamento foi posicionada na
estrutura de ferro e pode ser vista na figura \ref{Figura_13}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Figura_13}
  \caption{Caixa de isolamento dos componentes eletroeletrônicos de alimentação do sistema.}
  \label{Figura_13}
\end{figure}

O isolamento dos fios foi feito com três diferentes tipos de isoladores. Foram
utilizados espaguetes termorretráteis para os fios que necessitavam de
flexibilização, pois esses se moviam ao longo da estrutura. Os fios que se
mantinham fixos foram isolados com fita isolante e fixados na estrutura. Entre a
estrutura e o furo da caixa de isolamento, os fios foram inseridos em uma
espiral organizadora de fios, sendo portanto, isolados e organizados, como pode
ser visto na figura \ref{Figura_14}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Figura_14}
  \caption{Isolamento e organização dos fios.}
  \label{Figura_14}
\end{figure}


\subsection{Sistema de filtragem de água}

Para que a água seja filtrada antes de passar pela bomba e retornar ao
reservatório de água com sabão será utilizado um filtro de água FIT LAV da marca
Planeta Água, que pode ser visto na Figura \ref{Figura_15}. O filtro possui dimensões de  23 x 11,9 x 11,9 cm, e uma vazão de 1000l/h, esse também pode ser utilizado em máquinas de lavar de roupa. O elemento filtrante é o polipropileno, que é um termoplástico capaz de reter sujeiras e impurezas de forma eficiente. Escolheu-se esse valor para a vazão pois o tempo para a água retornar ao reservatório e ser reutilizada deve ser rápido, assim é visto que é inviável a utilização de um filtro caseiro. A bomba utilizada para esse fim será uma mini-bomba de água modelo Rs-385 que trabalha com uma corrente de 0,5 a 0,7 A, outras duas bombas iguais a essa serão utilizadas para realizar o trabalho de levar água com sabão e água limpa para as etapas de lavagem e enxágue do calçado.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=6cm]{figuras/Figura_15}
  \caption{Filtro FIT LAV da marca Planeta Água.}
  \label{Figura_15}
\end{figure}

\subsubsection{Integração}
A integração do filtro à estrutura foi feita por meio de conexões de PVC, devidamente vedadas para impedir vazamentos. As conexões permitiam o caminho do fluxo de água do furo realizado no fim do desnível da caixa até a entrada do filtro, e da saída desse, com a água já filtrada, até a bomba. O filtro foi posicionado em um suporte na estrutura de ferro, como pode ser visto na Figura
\ref{Figura_16}.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/Figura_16}
  \caption{Integração do filtro à estrutura.}
  \label{Figura_16}
\end{figure}

Após os testes de integração realizados, atestou-se a eficiência do sistema de reaproveitamento de água, uma vez que o reservatório de água com sabão estava sempre sendo reabastecido com a água filtrada, não havendo insuficiência da mesma durante o período testado.


\section{Software}
Dado o contexto da lavanderia, a proposta de software deste projeto contará com três subsistemas relacionados a máquina de lavar calçados:

\begin{itemize}
    \item Gerenciamento
	\item Controle de Lavagem 
    \item Rede de Máquinas
\end{itemize}

Abaixo, segue o processo atualizado (ponto de controle 2) o qual foi tomado como base para definição dos módulos, e entender qual seria o fluxo de trabalho dentro da lavanderia:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=10cm]{figuras/processo_lavanderia_1}
  \caption{Processo da Lavanderia - Parte 1}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=10cm]{figuras/processo_lavanderia_2}
    \caption{Processo da Lavanderia - Parte 2}
\end{figure}
\newpage

\begin{figure}[H]
  \centering
    \includegraphics[width=10cm]{figuras/processo_lavanderia_3}
    \caption{Processo da Lavanderia - Parte 3}
\end{figure}

\subsection{Gerenciamento}
Este módulo será responsável por controlar o cadastro de usuários e funcionários, assim os mesmos terão como receber as notificações sobre cada etapa de lavagem. Assim, esse módulo terá:

\begin{itemize}
	\item Gerenciamento de Usuários
	\item Gerenciamento de Funcionários
\end{itemize}

\subsection{Controle de Lavagem}
Módulo responsável por permitir o cliente escolher o tipo de lavagem - Rápida, Normal e Pesada - e indicar o material do calçado ,mn,mj0k, para que a lavagem da máquina possa se adequar a necessidade do cliente. Este módulo terá que se comunicar com o sistema eletrônico da máquina para passar as informações cedidas pelo cliente. Por fim, as áreas abrangidas por esse módulo serão:

\begin{itemize}
	\item Escolha do tipo de lavagem pelo usuário
	\item Indicação do material do calçado pelo usuário
	\item Processar os dados recebidos pelos usuários
    \item Enviar dados processados para componentes eletrônicos
\end{itemize}

\subsection{Rede de Máquinas}
Módulo responsável por gerenciar várias máquinas em escala, permitindo a lavanderia lavar vários calçados paralelamente, deixando o mínimo de máquinas ociosas. Esse modulo será responsável por criar uma inteligencia na maquina de lavar, permitindo que elas se reoganize de forma distribuída garantindo os seguintes critérios:

\begin{itemize}
	\item As maquinas serão vistas como um único sistema com maior capacidade de lavagem
    \item É possível colocar ou retirar uma máquina da rede 
	\item A rede deve ter um processamento central de fila de calçados
\end{itemize}

\newpage
\subsection{Arquitetura}

Esta seção apresentará os módulos arquiteturais do sistema, descrevendo seus papéis e forma de comunicação de modo a estabelecer a composição do sistema.

\subsubsection{Representação da Arquitetura}

Para definição da arquitetura um importante ponto considerado foi a necessidade de haver gerenciamento da lavanderia e notificações para os clientes. Do ponto de vista do funcionário que ira interagir com o módulo de gerenciamento é mais fácil utilizar uma aplicação \emph{web}, devido a quantidade de informações e ações que o mesmo precisará lhe dar. Enquanto que para eficiência do sistema de notificações, o aconselhável é uma aplicação \emph{mobile}, a qual permita contactar o cliente de maneira mais ágil. Em frente as essas duas visões a equipe optou por organizar o software conforme a Figura \ref{modelagem}:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm]{figuras/modelagem}
\caption{Modelagem do Sistema}
\label{modelagem}
\end{figure}
\newpage

Como demonstrado na imagem, haverão quatro grandes módulos se comunicando entre si: duas interfaces - \emph{web} e \emph{mobile} - um módulo embarcado na máquina de lavar calçados - um quarto módulo responsável por processar os dados, o qual funcionará de forma independente dos outros.

\begin{description}

\item [Interface Desktop:] responsável por prover acesso para os funcionários da lavanderia as partes de Gerenciamento, Controle de Lavagem e Rede de Máquinas.
\item [Interface Mobile:] responsável por prover aos clientes o cadastro, registro do calçado na lavanderia, escolha do tipo de lavagem que deverá ser aplicada no calçado e notificação e acompanhamento sobre as etapas da lavagem.
\item [Software Embarcado:] responsável por ditar comandos eletrônicos para a máquina. Ele é representado pela central \emph{raspbery pi} que fará a comunicação entre a aplicação \emph{REST} e a camada de hardware via protocolo TCP e gerenciar as máquinas representadas por microcontroladores e um barramento via protocolo I2C. 
\item [Aplicação Rest:] será o módulo responsável por se comunicar com as máquinas de lavar calçado, processar os dados recebidos e fornecer informações para ambas as interfaces. A proposta é que este módulo funcione como uma API.
\end{description}

A arquitetura aplicada será baseada no MVT - \emph{Model-View-Template}, utilizando do \emph{framework} Django. A escolha dessa abordagem deve-se ao fato da necessidade de trabalhar com duas aplicações diferentes na \emph{View}, o que implicou diretamente na atribuição de uma base \emph{Rest} para prover dados as duas interfaces.
A diferença da abordagem adotada e da MTV padrão do Django é que o \emph{Template}, foi totalmente substituído pela aplicação \emph{web} (utilizando \emph{React}) e a aplicação \emph{mobile} (utilizando \emph{React Native}).
A escolha da biblioteca \emph{React e React Native}, foi devido da similaridade de linguagem e da possível reutilização de componentes entre as duas interfaces em questão.

A seguir está uma representação do diagrama de classes do sistema:

\newpage
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=12cm]{figuras/diagrama_classes}
  \caption{Resultado de requisições.}
  \label{integracao}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection{Usuário}

O software contará com dois usuários, sendo eles:

\begin{description}
\item [Funcionário:] empregado na lavanderia o qual tem permissão de cadastrar novos clientes, registrar lavagem do calçado e acompanhar o fluxo de lavagem de acordo com a Rede de Máquinas.
\item [Cliente:] usuário o qual contrata o serviço de lavagem. O mesmo poderá registrar pela Aplicação Mobile qual o tipo de lavagem ele deseja e o material do seu calçado, e acompanhar o processo de lavagem a medida que o calçado avança de etapa.
\end{description}


\subsection{Plano Gerência de Configuração de Software}
\subsubsection{Introdução}
Este documento proporciona um detalhamento completo sobre as ferramentas que manterão o desenvolvimento do código padronizado, organizado, armazenado e com qualidade, com base em métricas definidas. Serão abordadas também técnicas e padrões para manter o projeto organizado, manutenível e a forma que o mesmo será disponibilizado continuamente.
\subsubsection{Gerenciamento da Configuração de Software}
Com base nas experiências da equipe e nos estudos comparativos e avaliativos realizados, buscando sempre, em acordo com as diretrizes do PMBoK, a garantia de qualidade e de melhoria de processo, foram escolhidas ferramentas para versionamento de código, cobertura de código, integração contínua, análise estática e padrão de desenvolvimento. Serão adotadas também políticas de versionamento para manter o projeto organizado.
\subsubsection{Ferramentas}
\subsubsubsection{Políticas}
Funcionalidades só serão aceitas se a plataforma der sinal positivo, ou seja, identificar a ausência de defeitos.
\subsubsection{Git}
Git é um sistema de controle de versão distribuído, gratuito e de código aberto, projetado para lidar com projetos com velocidade e eficiência. Como plataforma de hospedagem, será utilizado o Github.
\subsubsubsection{Repositórios do projeto}
O projeto possuirá uma organização no Github, nela estarão contidos os repositórios do projeto, um para a criação do aplicativo e um para a REST API — que tem por responsabilidade se comunicar com a máquina, com o banco de dados e fornecer essas informações e acessos ao aplicativo. Dentro desses repositórios contidos nessa organização serão realizados o desenvolvimento do software.
\subsubsection{Política de branches}
O repositório possuirá uma branch para cada requisito de software contendo seu nome e commits. Cada requisito finalizado, deverá ser integrado primeiramente na branch "development", para que sejam consertados potenciais conflitos de integração, e feito isso, será integrada a branch master.

Para nomeação das branchs, deverão ser seguidas as seguintes regras:

\begin{lstlisting}
<numero do requisito>_<nome do requisito em ingles>
Exemplo: 01_NotifyUser
\end{lstlisting}

Em caso de mudanças ou correção de defeitos:

\begin{lstlisting}
Fix_<numero do requisito>_<nome do requisito em ingles>
Exemplo: Fix_01_NotifyUser
\end{lstlisting}

Requisitos técnicos:
\begin{lstlisting}
Tec_<breve descricao em ingles>
Exemplo: Tec_AddPrecommit
\end{lstlisting}

\subsubsubsection{Política de aprovação do código}
Logo após integrar todo o código contido nas branchs de desenvolvimento na branch "developer", a equipe deve avaliar a estabilidade e usabilidade do programa para então, se de acordo com os parâmetros buscados, subir o código para a branch "master".
O código contido na branch "developer" será avaliado no quesito estabilidade e usabilidade pela equipe de software e, se aprovado, integrado à branch master.

\subsubsection{Eslint}
Ferramenta para identificar e reportar defeitos no código de acordo com padrões JavaScript.

\subsection{Gerenciamento de Qualidade de Software}
O gerenciamento de qualidade serve para garantir que os requisitos do projeto e produto sejam validados e cumpridos. Um software de qualidade, reduz os gastos com manutenção e garante o bom funcionamento das funcionalidades esperadas pelo usuário.

\subsubsection{Teste}
Para garantir que uma funcionalidade tem o comportamento esperado, mesmo quando outras funcionalidades são adicionadas ao software, serão realizados testes unitários fazendo com que toda funcionalidade seja testada se possível.

\subsubsection{Medição}
Serão realizadas medições ao decorrer do desenvolvimento do software que irão apresentar dados que indicarão aos desenvolvedores quais aspectos do software precisam ser melhorados.

O software terá as seguintes métricas:
\begin{itemize}
\item Complexidade ciclomática: responsável por dizer o quão complexo é cada trecho de código
\item Duplicação de código: responsável por mostrar trecho de código que esteja duplicado, fator que dificulta a manutenção e os testes.
\item Cobertura de teste: responsável por dizer a porcentagem de código testada na aplicação, e quais trechos de código estão sendo testados.
\end{itemize}

\subsubsection{Integração Contínua}
Será feita uma integração contínua, que em desenvolvimento de software, ajuda a encontrar e investigar bugs mais rapidamente, a melhorar a qualidade do software e reduzir o tempo que leva para validar e lançar novas atualizações de software.

\subsubsection{Folha de estilo}
Para garantir que o código escrito seguirá um padrão e facilitar sua leitura, será proposto uma folha de estilo. Essa folha de estilo será integrada com a integração contínua, ou seja, a cada entrega de funcionalidade ao software, será garantido que a nova funcionalidade seja adequada a folha de estilo definida.

\subsection{Integração}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=12cm]{figuras/header}
  \caption{Resultado de requisições.}
  \label{integracao}
\end{figure}

O modelo de software também está modularizado e separado em subsistemas.
Portanto, faz-se necessário integrar também a aplicação web escrita em React com
o servidor web que provê a API.

A \ref{integracao} é o resultado de um conjunto de requisições feitas do
servidor do \textit{front-end} para o servidor do \textit{back-end}. Nesta
figura, estão representadas 3 partes importantes para representar bem a
integração. A parte de CORS \cite{corsMDN}, o
Token de acesso \cite{tokenWeb}
e \cite{restful}
e a resposta do servidor em JSON \cite{restful}.

\textbf{A}

O compartilhamento de recursos entre diferentes máquinas é uma das opções para
cabeçalhos em pacotes que utilizam o protocolo HTTP. Este recurso opcional neste
protocolo serve para garantir o acesso aos recursos de um servidor com a origem
diferente do domínio da página \cite{corsMDN}.

 Com o foco da imagem A no início é o CORS e ele habilita que o servidor
 controle os acessos, possibilitando transferências seguras de
 dados \cite{corsMDN}.
 O Access-Coltrol-Allow-Origins está permitindo que qualquer, representado pelo
símbolo '*', host possa acessar os recursos no servidor. Isto é importante para
garantir que por exemplo, mesmo que em redes distintas, a aplicação web consiga
consumir os dados da API \cite{corsBook}.

\textbf{B}

Esta opção de \textit{Authorization} no cabeçalho do pacote HTTP é para garantir a
autenticação do lado do servidor da API. Estre processo de verificação garante
que somente um grupo particular de usuários, com características específicas ao
domínio da aplicação terão acesso aos recursos. É importante distinguir os
sinônimos de autenticação e autorização. O processo de autorização é validar se
um usuário X possui ou não acesso a determinado dado, enquanto que a
autenticação irá validar a identidade de quem está se apresentando como cliente do servidor \cite{tokenWeb}.
Este item no cabeçalho é bastante importante para a segurança da aplicação, pois
em aplicações REST, os recursos ficam expostos e qualquer um tem acesso ou pode
realizar ataques. Com o \textit{Token} garante-se que o servidor irá responder aos verbos
do protocolo HTTP apenas para usuários credenciados na plataforma.

\textbf{C}

A operação básica do protocolo REST utilizada, foi a de GET, na qual é
definido uma implementação do método para responder a este tipo de requisição no
back-end e através do protocolo HEAD e GET especificados no protocolo HTTP para
obtenção de dados e verificação de mudança
neles \cite{restful}.
Definido um objeto do domínio \textit{Shoe}, o método de get na rota
\url{http://localhost/api/service_order/shoes/} irá requisitar ao servidor a lista de todos os \textit{shoes} e este por sua vez, implementando o protocolo REST, serializou-os e enviou como \textit{payload} do pacote de resposta e este foi
desserializado para ser exibido na interface.

\subsection{Organização e arquiterura React Web}

Como planejado para a arquitetura de implementação de software, cada componente
isolado do sistema ficaria em um módulo específico e este deveria não ter
comunicação com os demais
módulos \cite{facebookReact}.

Porém com o avanço da construção da aplicação viu-se necessário adicionar outros
móduloes e separá-los da aplicação principal.

Portanto, cada módulo segui a seguinte extrutura \ref{authFolder}:

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo da organização do modulo auth}\label{authFolder}]
web/src/modules/
	auth/
		Actions.js
		Login.js
		Reducer.js
		ResourceAPI.js
        ...
\end{lstlisting}


\begin{description}
  \item \textbf{Actions}: arquivo responsável por armazenar todas as ações do módulo e
  quais dados serão utilizados para o next state
  (https://redux.js.org/basics/actions).
  \item \textbf{ResourceAPIs}: funções organizadas logicamente para realizar a busca de
  dados no servidor seguindo o padrão REST para as operações de PUT, POST e GET \cite{restful}.
  \item \textbf{Reducer}: método capaz de aplicar a transição de estados e também será
  responsável por armazenar os dados \cite{reactReducer}.
  \item \textbf{Outros}: quaisquer outros componentes de tela.
\end{description}

Visto que as funções do \textit{Reducer} e \textit{Actions} \cite{reactReducer} de alguns módulos iriam gerar
duplicação de código, foi decidido gerar a criação de um arquivo genérico de
\textit{Actions} e \textit{Reducer} que fosse apenas sobrescrita as partes que fossem necessárias
para cada módulo.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=14cm]{figuras/componentsweb}
  \caption{Componentes do sistema.}
  \label{packages}
\end{figure}

Nos \ref{packages} é possível ver como foram implementados os pacotes de código
da solução de software. O pacote \textbf{lib} possui a responsabilidade de agregar
códigos que serão utilizados por diferentes módulos e que podem ser modificados e
adaptados a realidade de cada módulo. E como é possível ver, há uma forte
dependência entre todos os pacotes e este.

Na implementação, foi realizada uma separação de forma que diminuísse a
dependência entre os componentes. A única ressalva foi o componente de rotas que
possui dependência com todos os outros módulos, pois ele que irá direcionar todo
o fluxo da aplicação.

A descrição para cada pacote da biblioteca é \ref{libFolder}:

\begin{lstlisting}[caption={Estrutura de arquivos da lib}\label{libFolder}]
web/src/lib/
	auth/
  		AuthenticatedRoute.js
	basic/
		Logo.js
		TitleNew.js
	crud/
		hocEdit.js
		hocList.js
		...
	formsy/
		FormsyHidden.js
		FormsySelect.js
		FormsyText.js
		...
	load/
		LoadingBase.js
		LoadingMaterial.js
	request/
		AuthToken.js
		index.js
        ...
\end{lstlisting}

\begin{description}
  \item \textbf{auth}: trata com as dependências de rotas e autenticação.
  \item \textbf{basic}: módulos básicos para o funcionamento de fomulários
  \item \textbf{formsy}: armazena todos os \textit{fields} a serem utilizados pelos formulários
  \item \textbf{crud}: define componentes de alta
  ordem(https://reactjs.org/docs/higher-order-components.html) para fazer os tipos básicos de
 	 operações no banco de dados.
  \item \textbf{requests}: conjunto de funções para lidar com autenticação e autorização.
  \item \textbf{load}: componentes básicos para garantir a visibilidade do sistema.
\end{description}


\textbf{Requests}

Para realizar as requisições, foi utilizado a biblioteca padrão dos \textit{browsers}, o
\textit{fetch}. O \textit{fetch} é um método utilizado para buscar recursos externos, e sua maior
vantagem é que ele funciona de forma assíncrona, por meio de
\textit{Promises} \cite{fetchMDN}. Ou seja,
ao iniciar uma requisição ao servidor, ele irá rodar em paralelo com o loop principal do javascript \cite{promiseBook}.
Além disso, por ser uma Promise ele irá fornecer os métodos de \textbf{then()} e
\textbf{catch()}, que serão utilizados com os \textit{callbacks} para processar
a resposta da requisição.

\begin{lstlisting}[caption={method to request server}\label{promiseCode},language=JavaScript] 
export const request = (url, method='GET', body='') => { 
  const promise = new Promise( (resolve, reject) => { 
    fetch(url, requestInfo(method, body)) 
      .then(response => {
        if (response.status >= 200 && response.status < 300) { 
          resolve(response.json()); 
        } else {
          reject(response.json()); 
        } 
      })
      .catch((e) => reject(e));
  });                                                                      
  return promise;                                                          
};
\end{lstlisting}

Para o caso do nosso código \ref{promiseCode}, foi utilizado uma \textit{promise} para facilitar
identificar quando a resposta da requisição foi OK \cite{promiseBook}, de acordo com o protocolo
HTTP que determina o intervalo de códigos entre 200 e 299 \cite{restful}.

\subsection{Resultados de software}

\subsubsection{\emph{API}}
A api foi dividida em 3 apps

\begin{description}
\item \textbf{user manager}: responsável por gerenciar os usuários clientes e funcionários, criando um \emph{token} e de autenticação para o usuário conseguir realizar login via protocolo \emph{REST}
\item \textbf{wash machine}: responsável por armazenar as configurações padrões como os ips que podem acessar a \emph{API}, \emph{apps} instalados, as \emph{urls} entre outras, além de ter \emph{scripts} que automatizam alguns processos do desenvolvimento.
\item \textbf{service order}: responsável por gerenciar as ordens de serviços criadas para cada usuário.
\end{description}

\subsubsection{\emph{mobile}}

Levando em consideração que o \emph{mobile} é a interface de comunicação para o
cliente, foram implementadas as seguintes telas:
\begin{description}
  \item \textbf{login}: o cliente consegue se logar na conta. Página já integrada com o \emph{backend}
  \item \textbf{lista de ordem de serviço}: página com a lista de ordem de serviço. Ainda sem integração com o \emph{backend}
\end{description}

\subsubsection{\emph{web}}
Levando em consideração que a parte \emph{web} é a interface de comunicação com
o funcionário, foram implementadas as seguintes telas:

\begin{description}
  \item \textbf{login}: o funcionário consegue se logar na conta. Página já integrada com o \emph{backend}
  \item \textbf{lista de ordem de serviço}: página com a lista de ordem de serviço. Página já integrada com o \emph{backend}
  \item \textbf{lista de usuários}: página com a lista de clientes e funcionários. Página já integrada com o \emph{backend}
  \item \textbf{lista de máquinas}: página com a lista de máquinas cadastradas na lavanderia. Página já integrada com o \emph{backend}
   \item \textbf{home}: página com a lista de itens definidos e trabalhados na lavanderia(tipos de tênis, material, tipos de pagamentos, estados da ordem de serviço, estados da máquina).Página já integrada com o \emph{backend}.
   \item \textbf{formulários de usuários}: forma de criar um novo usuário na plataforma sendo ele cliente ou funcionário. Página não integrada com o \emph{backend}.
   \item \textbf{formulário de ordem de serviço}: página com a lista de máquinas cadastradas na lavanderia. Página já integrada com o \emph{backend}.
\end{description}

\subsubsection{\emph{Integração com micro controlador}}
Para a correta integração com eletrônica, foi gerado um código de submissão de
dados para a API da Raspberry PI. Esse código possuia as funções de:

\begin{description}
  \item[Iniciar lavagem] Código responsável por submeter à API o início da
    lavagem consumindo a primeira Ordem de Serviço da fila de prioridades.
  \item[Atualizar estado] Modifica os estados da ordem de serviço a cada etapa,
    modificando os estados até que chegue ao estado de \textbf{Secando}.
  \item[Envio de erros] Notifica à API os erros que ocorreram na máquina.
  \item[Limpar erros] Envia à API uma requisição para remover todos os erros da
    máquina.
\end{description}

Todos esses códigos foram acionados por meio de \textit{Threads}, de forma que o
fluxo principal da aplicação não fosse pausado. Todos esses códigos podem ser
encontrados no repositório do projeto \footnote{\url{https://gitlab.com/wash-machine/Communication/blob/master/TCP/request.py}}.

\chapter{Diagrama de Integração}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=14cm]{figuras/diagrama_de_integracao}
  \caption{Componentes do sistema.}
  \label{packages}
\end{figure}
